%% Encoding: UTF-8
%% The file contains a template of a short Russian report for LuaLaTeX engine.
%% The file uses Unicode character set, UTF-8 encoding.
%% For new documents, using UTF-8 encoded files (Unicode character set) is strongly recommended.
%% For new documents, using Unicode fonts is strongly recommended.
%% LuaTeX accepts UTF-8 input encoding ONLY. But there are callbacks to transform an input line in any way before processing.
%%
%% The class `article' is recommended for a short report.
%% The option `twoside' means that odd and even pages are different.
%% The option `notitlepage' means that the text follows the title immediately.
\documentclass{prak417lua}[2014/10/20]
%% A `typical document class' from a journal publisher or a conference organizing committee.
%% It includes `typical' packages required for a paper belonging to the journal topic.

%% The bib-file to use with biblatex
\addbibresource{small-biblatex-gost.bib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[]{algorithm2e}
%\usepackage{bmpsize}
%\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
%% Prints out the current font
%% In a UTF-8 encoded file, Russian letters are letters indeed, so you may use them in command sequence names.
\def\шрифт{\expandafter\string\the\font\ \fontname\font\relax}

%% Распространённые сокращения не получается превратить в универсальные команды, хотя многие пытаются.
%\newcomand{\итд}{и\nobreak\ т.\nobreak\hspace.2em{}д.\@\xspace}
%% Каждый раз в тексте их надо набирать сообразно контексту.
%% Но это не так просто. Проблема в точках. Смотрите последовательности \@. и .\@  (команда \@ до или после точки).
%% Основная идея в том, что после сокращённого слова нужен половинный пробел. Команда ", (кавычка запятая).
% и\ т.",п.
% и\ т.",д.
% и\ др.
% т.",е.
% А.",И.",Майсурадзе
%% Чтобы меньше болела голова из-за точек, которые не кончают предложение, можно сказать
%\frenchspacing
%% Пакет babel-russian так и делает

\begin{document}
\title[Отчет №1]{Отчет по практическому заданию №1.\\
Анализ максимальной ошибки при вычислении скалярного произведения вектора на сумму векторов}
\author{И.",А.",Гитман}
\email{igor.a.gitman@gmail.com}
\organization{МГУ имени М.",В.",Ломоносова, Москва}
\date{18 декабря 2015  г.}
\maketitle
\begin{abstract}
Документ является отчетом по практическому заданию № 1.
\end{abstract}
\tableofcontents
\listoffigures
%\listoftables
\listofalgorithms
\listoflistings
\section*{Список теорем}
%\theoremlisttype{all}
%\listtheorems{Theorem}


\section{Введение}\label{sec:intro}
    В реальных прикладных задачах нельзя игнорировать возможные погрешности возникающие из-за конечной машинной точности. Все современные численные методы так или иначе учитывают эти ошибки (например, модификация метода Гаусса, когда на каждом шаге выбирается наибольшее число по строке). Тем важнее хорошо понимать как устроены данные ошибки и изучить их поведение при применении к реальным прикладным задачам. В данной работе я рассмотрю задачу вычисления скалярного произведения вектора на сумму векторов и проведу эксперименты по анализу поведения различных видов ошибок, возникающих при решении данной задачи.

\section{Постановка теоретической задачи}\label{sec:form}

  \paragraph{Дано}
  Размерность пространства $d$, вектор $x$ и набор векторов $\{y^i\}_{i=1}^n$.
  \paragraph{Требуется найти}
  Скалярное произведение $\langle x, \sum_{i=1}^n y^i \rangle = \sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^d x_jy^i_j$


\section{Описание численного метода без обоснования}\label{sec:desc}

  \paragraph{Задача метода}
  Вычислить скалярное произведение $\langle x, \sum_{i=1}^n y^i \rangle = \sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^d x_jy^i_j$

  Для вычисления скалярного произведения по сути дела требуется уметь умножать и складывать числа. Для умножения чисел предлагается использовать стандартный оператор умножения включенный во все языки программирования. Сложение же предлагается реализовывать с помощью алгоритма Кэхэна, который позволяет существенно снизить ошибки округления данных. Опишем целиком полученный численный метод:
  \paragraph{Процедура метода}

\begin{algorithm}[h]                      % enter the algorithm environment
\caption[Алгоритм вычисления скалярного произведения]{Алгоритм вычисления скалярного произведения}        % give the algorithm a caption
 \label{alg:main}                     % and a label for \ref{} commands later in the document
\begin{algorithmic}                    % enter the algorithmic environment
\PROCEDURE{Dot product algorithm}
    \INPUTS
    \STATE Размерность пространства $d$, вектор $x$ и набор векторов $\{y^i\}_{i=1}^n$
    \ENDINPUTS
    \OUTPUTS
    \STATE Скалярное произведение \emph{dotprod}$= \sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^d x_jy^i_j$
    \ENDOUTPUTS
\BODY
    \STATE $dotprod = c = 0.0$;
    \FOR{$i = 1:n$}
        \FOR{$j = 1:d$}
            \STATE $c\_prod = x[i] * y[i][j]$;
            \STATE $y = c\_prod - c$;
            \STATE $t = dotprod + y$;
            \STATE $c = (t - dotprod) - y$;
            \STATE $dotprod = t$;
        \ENDFOR
    \ENDFOR
\ENDBODY
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

    По сути дела мы вместо того, чтобы просто складывать числа, запоминаем в отдельную переменную ошибку, возникающую при округлении, которую затем прибавляем и обновляем на следующих итерациях алгоритма.

\section{Анализ метода теоретический}\label{sec:analys}
    Так как в данном методе нет параметров и значения элементов нам известны точно, будем считать, что из всех ошибок мы по сути дела работаем только с ошибками округления. Действительно, можно было бы сказать, что у нас будут еще и ошибки исходных данных, но так как единственный возможный случай, когда они могут возникать — это момент, когда данные будут заноситься в компьютер и будет возможная потеря точности. Но, этот случай полностью описывается ошибками округления, так как по сути дела, именно они и вызывают потерю точности. Поэтому в дальнейшем будем рассматривать только ошибки этого вида.
    Пусть  $\epsilon$ — это машинная точность (для типа данных double $\epsilon = 2^{-53}$). Тогда для алгоритма Кэхэна суммирования набора чисел $\{x_i\}_{i=1}^n$ существуют оценки на отностиельную и абсолютную погрешности:
    \begin{align}
        |E_n| &\le \left(2\epsilon + O(n\epsilon^2)\right)\sum_{i=1}^n|x_i| \\
        \frac{|E_n|}{|S_n|} &\le \left(2\epsilon + O(n\epsilon^2)\right)\frac{\sum_{i=1}^n|x_i|}{\left|\sum_{i=1}^nx_i\right|}
    \end{align}

    Кроме того, мы знаем, что максимальная ошибка при округлении числа $k$ при записи в память компьютера будет равна $|e| = \frac{\epsilon 2^{[\log |k|]}}{2} \le \frac{\epsilon |k|}{2}$. Используя эти два рассуждения можно легко вывести формулы для оценки максимально возможной ошибки, возникающей из-за представления данных с ограниченной точностью:

    \begin{align*}
        |e_{AB}| &= |AB - (A + e_A)(B + e_B)| = |Ae_B + Be_A + e_Ae_B| \le \epsilon |AB| + \frac{\epsilon^2 |AB|}{2} \\
        |E_n| &\le \left(2\epsilon + O(nd\epsilon^2)\right)\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^d |x_jy^i_j + e_{x_jy^i_j}| \le \left(2\epsilon + O(nd\epsilon^2)\right)\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^d |x_jy^i_j + \epsilon x_jy^i_j + \epsilon^2 x_jy^i_j| \\ &\approx 3\epsilon\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^d |x_jy^i_j| \le 3\epsilon ndM^2
    \end{align*}
    Здесь $M$ — максимально возможная координата наших векторов. Заметим, что в этой формуле я пренебрег слагаемыми, которые умножаются на $\epsilon^2$. Это вполне оправдано, так как существенного влияния они не окажут, учитывая, что у нас есть такие же слагаемые, но умноженные на $\epsilon$ в первой степени.

  \paragraph{Общая ошибка}
    Учитывая рассуждения из предыдущего параграфа можно заметить, что общая ошибка будет состоять только из ошибок округления. Построим график этих ошибок, в зависимости от максимально возможных координат:
    \begin{figure}[h]
      {\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/maxerror.jpg}}
      \caption{Зависимость максимальной ошибки от максимально возможного значения координат векторов}\label{pic:maxerror}
    \end{figure}

    На Рис[\ref{pic:maxerror}] показана зависимость максимальной ошибки от значения координат. Видно, что с ростом максимально возможного значения координат, ошибка растет квадратично. Это следует из полученных формул и в принципе соответствует интуитивным представлениям. График был получен при условии, что у нас есть 100 векторов и каждый из них размерности 100.
\newpage
\section{Генерация тестов по задачам}\label{sec:gen}
    Рассмотрим две различные задачи. В первой из задач мы будем просто генерировать вектора и, постепенно увеличивая максимально возможное значение координат векторов следить за тем, как меняются относительные и абсолютные ошибки округления. Генерация векторов происходит из равномерного распределения $U[-k, k]$, где $k$ — это то значение, которое мы и будем откладывать по оси $x$. Правильные ответы (без погрешности) подсчитывались с помощью питоновской библиотеки Decimal, которая позволяет использовать вычисления с любой наперед заданной точностью (в моих экспериментах использовалось 100 знаков, что, конечно, достаточно для определения точных значений чисел из типа данных double).

    Во второй задаче я попытался воссоздать наиболее сложный случай для суммирования чисел: чередование больших и маленьких значений координат векторов. В этом случае, предположительно, ошибки должны быть максимальными, так как основная точность будет уходить на поддержание значений до точки, а значения, соответствующие отрицательным степеням просто будут теряться. Для данного случая данные генерировались с помощью такого же равномерного распределния, за исключением того, что каждое четное число бралось из отрезка $[-\frac{1}{k}; \frac{1}{k}]$.
\section{Эксперименты}\label{sec:exp}
    Для сравнения, я решил использовать два метода подсчета суммы: стандартный (когда мы просто складываем все числа, используя встроеные во все языки программирования операторы сложения) и метод Кэхэна, описанный в начале отчета. Посмотрим на получившиеся результаты экспериментов:
        \begin{figure}[h]
         	\includegraphics[width=0.49\linewidth]{images/absolute1.jpg}
            \includegraphics[width=0.49\linewidth]{images/relative1.jpg}
         	\caption{Задача №1: зависимость ошибок от максимального значения координат}\label{pic:task1abs}
        \end{figure}
    Для получения данных результатов сэмплировалось 1000 значений векторов с максимальной координатов равномерно распределенной на $[1, 100000]$. Каждый вектор был размерности 100 и $n$ (количество векторов, которые мы складываем) было также равно 100.

    Видно, что наши теоретические рассуждения подтвердились. Во-первых, с ростом максимальной координаты ошибка действительно растет квадратично. Во-вторых, метод Кэхэна, хотя и не работает идеально, но все равно показывает гораздо лучшие результаты, чем стандартное сложение. Можно также обратить внимание, что относительная ошибка в обоих методах относительно небольшая. Это связано с тем, что большие погрешности возникают только когда в нашем наборе векторов присутствуют очень большие по модулю значения и мы теряем младшие биты. Поэтому, в ошибке будут содержаться только младшие биты, которые несущественны по сравнению с самими получившимися скалярными произведениями, что и демонстрируется на этом графике.

    Посмотрим также на эмпирическую плотность распределения. Она была оценена простым методом гистограммы — все множество возможных значений ошибок было разбито на несколько участков (в экспериментах количество участков было равно 50) и подсчитано в скольких экспериментах ошибка упала именно в данный участок. Затем получившиеся значения были отнормированы.
        \begin{figure}[h]
         	\includegraphics[width=0.49\linewidth]{images/a_s_pdf1.jpg}
            \includegraphics[width=0.49\linewidth]{images/a_k_pdf1.jpg}
            \includegraphics[width=0.49\linewidth]{images/r_s_pdf1.jpg}
            \includegraphics[width=0.49\linewidth]{images/r_k_pdf1.jpg}
         	\caption{Задача №1: эмпирические плотности распределения}\label{pic:task2max}
        \end{figure}
    Видно, что абсолютные ошибки концентрируются вокруг нуля и довольно быстро сходят почти на нет при отдалении от 0. Также можно заметить, что практически все значения относительной погрешности находятся в окрестности нуля за исключением небольшого количества выбросов.

    Посмотрим теперь на эксперименты, проведенные для второй задачи:
        \begin{figure}[h]
            \includegraphics[width=0.49\linewidth]{images/absolute2.jpg}
            \includegraphics[width=0.49\linewidth]{images/relative2.jpg}
            \caption{Задача №2: зависимость ошибок от максимального значения координат}\label{pic:task1abs}
        \end{figure}

        \begin{figure}[h]
            \includegraphics[width=0.49\linewidth]{images/a_s_pdf2.jpg}
            \includegraphics[width=0.49\linewidth]{images/a_k_pdf2.jpg}
            \includegraphics[width=0.49\linewidth]{images/r_s_pdf2.jpg}
            \includegraphics[width=0.49\linewidth]{images/r_k_pdf2.jpg}
            \caption{Задача №2: эмпирические плотности распределения}\label{pic:task2max}
        \end{figure}
    \newpage
    В целом выводы можно сделать похожие. Стоит также заметить, что моя гипотеза о том, что данная задача сильно сложнее предыдущей не подтвердилась. Можно видеть, что результаты не сильно отличаются. Действительно, если мы суммируем большое количество чисел, то их относительный порядок практически сходит на нет.

\section{Выводы}\label{sec:infer}
    В целом, проделанная работа показала, что необходимо учитывать ошибки округления при проектировке различных вычислительных методов. Даже в такой простой задаче как подсчет скалярного произведения ошибки могут существенно влиять на работу программы. Также, было показано, что метод Кэхэна гораздо лучше работает при сложении большого количества чисел, хотя и он подвержен небольшим ошибкам.
\section{Список литературы}\label{sec:bibl}
\begin{thebibliography}{00} % библиография
    	\bibitem{kahan}
	        Kahan summation algorithm \\
            \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Kahan_summation_algorithm}
         \bibitem{python}
             Python 3.4.2. \url{https://docs.python.org/3/}
         \bibitem{gurov}
         	Библиотека длинной арифметики Decimal
         \url{https://docs.python.org/2/library/decimal.html}
	\end{thebibliography}
\section{Инструкция пользователя для программы}\label{sec:instruc}
	Весь необходимый код для воспроизведения экспериментов сохранен в файле «errors.ipynb». Также в этом файле приведены все необходимые функции для генерации тестов и оценки ошибок. Также в этом файле автоматизирован процесс построения графиков по результатам экспериментов. Запустить файл можно командой: ipython notebook errors.ipynb.
    \newpage
\end{document}
